<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="http://chenxiaohui.me/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://chenxiaohui.me/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2026-01-18T21:10:34-08:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/feed.xml</id><title type="html">CHENXIAOHUI.ME</title><subtitle>北航本，清华硕，先后就职于支付宝北京、搜狐大数据中心、美团云。方向分布式数据库系统、分布式文件系统、推荐/广告系统。
</subtitle><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><entry><title type="html">从 Claude 换到 Opencode，聊聊我的真实感受</title><link href="http://chenxiaohui.me/2026/01/08/why-i-chose-opencode-not-claude/" rel="alternate" type="text/html" title="从 Claude 换到 Opencode，聊聊我的真实感受" /><published>2026-01-08T00:00:00-08:00</published><updated>2026-01-08T00:00:00-08:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2026/01/08/why-i-chose-opencode-not-claude</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2026/01/08/why-i-chose-opencode-not-claude/"><![CDATA[<p>最近把主力工具从 Claude 换成了 Opencode，用了一段时间后，想聊聊这个选择背后的思考。</p>

<p><img src="/assets/images/ai-tools-transition.jpg" alt="AI 工具对比" /></p>

<!--more-->

<h2 id="claude-的实际问题">Claude 的实际问题</h2>

<p><strong>1. 太容易触发使用限制</strong></p>

<p>这是最大的痛点。Claude 有两种限制会打断你的工作：</p>
<ul>
  <li><strong>短期限制</strong>：连续问几个问题就提示”usage limit reached”，要等几小时</li>
  <li><strong>配额限制</strong>：Pro 用户每月也有总量上限，一个大项目就能把 quota 耗光</li>
</ul>

<p>最崩溃的场景：正在调试代码，改了几版突然告诉你”已达上限，请稍后再试”。工作被迫中断，只能干等着。</p>

<p><strong>2. 被锁定在单一模型上</strong></p>

<p>想用更便宜的中文模型处理简单任务？不行。想试试新出的开源模型？不行。你只能用 Claude，而且还得”省着用”。</p>

<p>这感觉就像：买了辆跑车，但油费太贵还限行，不敢随便开。</p>

<p><strong>3. 价格不灵活</strong></p>

<p>简单问题也要按 Claude 的价格计费。比如问个 API 用法、写段样板代码，其实便宜模型就能搞定，但你没得选。</p>

<p>这让我开始思考：我需要的是一个”强但受限的工具”，还是一个”能随便用的工具箱”？</p>

<hr />

<h2 id="opencode-怎么解决这些问题">Opencode 怎么解决这些问题</h2>

<p>Opencode 本质上是个壳，但这正是它的优势：</p>

<p><strong>1. 没有使用限制</strong></p>

<p>这是最爽的点。API key 自己买，配额自己控制：</p>
<ul>
  <li>智谱 AI：每天随便用，quota 便宜</li>
  <li>Claude API：只在需要时才调用，自己管理预算</li>
  <li>本地模型：完全免费，跑多少都行</li>
</ul>

<p>不会再有”正干活突然被限制”的窘境。</p>

<p><strong>2. 模型自由切换</strong></p>

<p>我现在的配置：</p>
<ul>
  <li><strong>日常任务</strong>：智谱 AI（问 API、写简单代码，便宜够用）</li>
  <li><strong>复杂问题</strong>：redirect 到 Claude（架构设计、性能优化）</li>
  <li><strong>纯生成代码</strong>：Codex（不废话，直接给代码）</li>
</ul>

<p>简单任务用便宜的，复杂问题才用贵的。钱花在刀刃上。</p>

<p><strong>3. 成本可控</strong></p>

<p>举个例子：</p>
<ul>
  <li>用 Claude 官方：一天写代码，可能就把 Pro 会员的 quota 用掉 1/5</li>
  <li>用 Opencode + 智谱：同样任务，API 成本可能只要几块钱</li>
</ul>

<p>而且随时能看到 API 消耗，心里有数。</p>

<hr />

<h2 id="实际使用中的场景">实际使用中的场景</h2>

<p>举几个例子：</p>

<p><strong>场景 1：写业务代码</strong></p>

<p>大部分时候智谱 AI 就够了。比如写个 React 组件、调个接口，它比 Claude 更理解中文需求里的隐含逻辑。而且便宜，不心疼。</p>

<p><strong>场景 2：解决复杂问题</strong></p>

<p>遇到架构设计、性能优化这种需要深度思考的问题，redirect 到 Claude。这时候 Claude 的强推理能力就体现出来了。</p>

<p><strong>场景 3：纯生成代码</strong></p>

<p>Codex 最爽。不讲废话，直接给代码。写测试、重构代码这种机械性工作交给它，效率高。</p>

<hr />

<h2 id="几点实际体会">几点实际体会</h2>

<p><strong>1. 工具冗余很重要</strong></p>

<p>因为 Antigravity 偶尔会挂，我还配了：</p>
<ul>
  <li>VS Code 插件（备用 API）</li>
  <li>Chrome 上的 Gemini（应急用）</li>
  <li>本地模型（离线也能干活）</li>
</ul>

<p>多准备几个工具，关键时刻不会被卡住。</p>

<p><strong>2. 成本意识带来的自由</strong></p>

<p>用 Claude 官方时，我会潜意识”省着用”——怕把 quota 用光。</p>

<p>用 Opencode 后，便宜模型随便用，反而更高效。该问就问，不用纠结。</p>

<p><strong>3. 够用就是最好的</strong></p>

<p>Claude 功能很多，但我常用的就那几个。Opencode 简单，但覆盖了 90% 的场景。</p>

<p>与其要一个”什么都能做但处处受限”的工具，不如要一个”功能够用且随便用”的工具。</p>

<hr />

<h2 id="总结">总结</h2>

<p>换到 Opencode 的核心原因就三点：</p>
<ol>
  <li><strong>不会突然被限制打断工作</strong></li>
  <li><strong>成本可控，不用省着用</strong></li>
  <li><strong>能根据任务选模型，该用啥用啥</strong></li>
</ol>

<p>Claude 很强，但这些实际问题让它不适合作为主力工具。</p>

<p>工具是为人服务的，能随便用、不受限，才是好工具。</p>]]></content><author><name>Harry Chen</name></author><category term="技术思考" /><summary type="html"><![CDATA[最近把主力工具从 Claude 换成了 Opencode，用了一段时间后，想聊聊这个选择背后的思考。]]></summary></entry><entry><title type="html">我家猫的一天</title><link href="http://chenxiaohui.me/2026/01/03/cat-by-window/" rel="alternate" type="text/html" title="我家猫的一天" /><published>2026-01-03T19:00:00-08:00</published><updated>2026-01-03T19:00:00-08:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2026/01/03/cat-by-window</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2026/01/03/cat-by-window/"><![CDATA[<p>记录一下我家猫主子的日常。</p>

<!--more-->

<h2 id="早上窗边发呆">早上：窗边发呆</h2>

<p><img src="/assets/img/2026/cat-by-window.png" alt="窗边的猫咪" /></p>

<p>每天早上都要趴窗台上看一会儿。也不知道在看什么，就是喜欢这个位置。</p>

<h2 id="中午睡觉">中午：睡觉</h2>

<p><img src="/assets/img/2026/cat-on-bed.png" alt="床上的猫咪" /></p>

<p>看累了就回床上睡。一睡就是几个小时，雷打不动。</p>

<h2 id="下午坐着">下午：坐着</h2>

<p><img src="/assets/img/2026/cat-sitting.png" alt="端坐的猫咪" /></p>

<p>睡醒了就这么坐着，一脸不高兴的样子。估计是饿了在催我喂饭。</p>

<hr />

<p>每天都是这样，日复一日。挺好的。</p>]]></content><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><category term="生活" /><summary type="html"><![CDATA[记录一下我家猫主子的日常。]]></summary></entry><entry><title type="html">2025：转变与新的开始</title><link href="http://chenxiaohui.me/2025/12/31/transformations-and-new-beginnings/" rel="alternate" type="text/html" title="2025：转变与新的开始" /><published>2025-12-31T10:00:00-08:00</published><updated>2025-12-31T10:00:00-08:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2025/12/31/transformations-and-new-beginnings</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2025/12/31/transformations-and-new-beginnings/"><![CDATA[<p>2025 年可能是我人生变化最大的一年。换方向、搬到美国——这些事要是分散在几年里也许还好，但都挤在这一年，真的是有点应接不暇。</p>

<!--more-->

<h2 id="职业转向">职业转向</h2>

<p>今年最大的决定是换了方向。从之前做的图结构、infrastructure 这些，转到了算法方向。</p>

<p>这个决定其实纠结了挺久。之前的方向做了好几年，积累了一些东西，团队也熟悉，继续做下去应该会比较顺。但总觉得少了点什么——也许是新鲜感，也许是挑战。疫情这几年，每天都在重复差不多的事情，感觉自己在舒适区待太久了。</p>

<p>转到算法方向，等于是重新开始。很多东西都要从头学，很多人都要重新认识。刚开始那几个月真的很难，每天都有新问题，每天都在学新东西。开会的时候经常听不太懂大家在说什么，技术讨论也插不上话。那种感觉有点像刚毕业，不知道自己能不能做好，但又忍不住想试试。</p>

<p>现在回头看，这个决定是对的。虽然过程很辛苦，但这几个月学到的东西，可能比过去一两年都多。而且这种”不确定性”反而让人更有动力。每解决一个新问题，都会有那种久违的成就感。</p>

<h2 id="搬到湾区">搬到湾区</h2>

<p>年中的时候 transfer 到了美国，在湾区开始了新的工作和生活。</p>

<p>说实话，决定搬过来的时候想法挺简单的——既然要换方向，不如彻底换个环境。当然，也有想看看外面世界的想法。</p>

<p>Landing 的过程比想象中麻烦。签证、搬家、找房子、办各种手续，每件事都要花时间。刚到的那段时间挺焦虑的，人生地不熟，连去超市买东西都要导航。慢慢适应了作息时间、交通方式、生活节奏，才算是稳定下来。</p>

<p>工作上倒是没有想象中那么大的变化。一开始还担心时差问题，后来发现湾区的时间和国内正好是反着的——我这边早上正好是国内晚上，我这边下午正好是国内早上。反而因为这个时差，和国内团队的配合还挺顺畅的。很多时候，国内同事下班前给我发消息，我这边起床正好可以接着处理；我这边下午的进展，又正好赶上国内早上的会议。</p>

<p>生活节奏其实和在国内差不多。周末也会出去走走，看看不一样的风景。最大的感受是，换个地方生活，会让你重新审视很多习以为常的事情。</p>

<h2 id="2025-总结">2025 总结</h2>

<p>这一年变化挺大的。换方向、搬到美国——每一件事单独拿出来都够折腾的，全挤在一年里，真的是有点应接不暇。</p>

<p>有焦虑的时候，担心做不好，担心选择不对。但更多的是期待——期待新的生活，期待新的挑战。</p>

<p>三十多岁了，本以为生活会越来越稳定，越来越按部就班。没想到这一年比刚毕业那几年还折腾。但也正是这些变化，让人觉得还活着，还在成长。</p>

<h2 id="展望-2026">展望 2026</h2>

<p>工作上，希望能把算法这块搞得更明白些。现在还是半懂不懂的状态，得多花时间。</p>

<p>生活上，继续适应湾区的节奏，多看看外面的世界。</p>

<p>博客的话，希望能多写一些。不一定都是技术文章，记录点生活、想法也挺好。多年后回头看，这些文字应该会很有意思。</p>

<p>2025 折腾够了，希望2026 能稳一点。</p>

<hr />

<h2 id="english-version">English Version</h2>

<p>2025 was probably the year with the biggest changes in my life. Switched career directions and moved to the US—if these were spread across several years it might be manageable, but all crammed into one year has been quite overwhelming.</p>

<h3 id="career-pivot">Career Pivot</h3>

<p>The biggest decision this year was switching directions—from graph structures and infrastructure to algorithms.</p>

<p>This decision took a lot of deliberation. I’d spent several years in my previous direction, built up some expertise, knew the team well. Continuing would have been the safe path. But something felt missing—maybe it was the novelty, maybe the challenge. These pandemic years, every day felt repetitive. I’d been in my comfort zone too long.</p>

<p>Switching to algorithms meant starting over. Learning many things from scratch, meeting new people, building new connections. The first few months were really tough—new problems every day, constantly learning. Often couldn’t fully follow discussions in meetings, couldn’t contribute much in technical debates. It felt like being fresh out of college—not sure if I could pull it off, but wanting to try anyway.</p>

<p>Looking back now, it was the right call. Though the process was hard, I probably learned more in these few months than in the past couple of years. And this “uncertainty” is actually motivating. Every time I solve a new problem, there’s that long-lost sense of accomplishment.</p>

<h3 id="moving-to-the-bay-area">Moving to the Bay Area</h3>

<p>Mid-year I transferred to the US and started a new work and life in the Bay Area.</p>

<p>Honestly, the decision to move was pretty straightforward—if I’m going to change directions anyway, might as well change the environment completely. And of course, there was curiosity about the outside world.</p>

<p>The landing process was more complicated than expected. Visa, moving, finding housing, handling various procedures—everything takes time. The first few weeks were quite anxious. Unfamiliar place, even grocery shopping required GPS navigation. Gradually adapted to the schedule, transportation, pace of life, and things stabilized.</p>

<p>Work wasn’t as different as I imagined. Initially worried about time zones, but turns out Bay Area time is perfectly opposite to China—my morning is their evening, my afternoon is their morning. Because of this time difference, collaboration with the China team actually works quite smoothly. Often Chinese colleagues send messages before they leave work, which is right when I wake up; my afternoon progress updates align perfectly with their morning meetings.</p>

<p>The pace of life is actually similar to China. Weekends we go out and explore different scenery. The biggest realization is that living in a different place makes you re-examine many things you took for granted.</p>

<h3 id="2025-summary">2025 Summary</h3>

<p>Quite a lot of changes this year. Career pivot and relocation—each of these alone would be significant, but having them both in one year has been quite overwhelming.</p>

<p>There were anxious moments, worrying about not doing well, worrying about wrong choices. But mostly there’s anticipation—anticipating the new life and new challenges.</p>

<p>In my thirties, I thought life would become more stable, more routine. Didn’t expect this year to be more turbulent than the first few years after graduation. But it’s exactly these changes that make you feel alive, still growing.</p>

<h3 id="looking-ahead-to-2026">Looking Ahead to 2026</h3>

<p>Work-wise, hoping to actually understand algorithms better. Right now I’m still figuring things out.</p>

<p>Life-wise, continuing to adapt to the Bay Area rhythm, exploring more of the world.</p>

<p>For the blog, hoping to write more. Not necessarily all technical posts—recording life and thoughts is good too. Years later, these words should be quite interesting to look back on.</p>

<p>2025 was chaotic enough. Hoping 2026 will be calmer.</p>]]></content><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><category term="生活" /><summary type="html"><![CDATA[2025 年可能是我人生变化最大的一年。换方向、搬到美国——这些事要是分散在几年里也许还好，但都挤在这一年，真的是有点应接不暇。]]></summary></entry><entry><title type="html">AI这些年的进步，主要靠的是什么</title><link href="http://chenxiaohui.me/2025/12/27/ai/" rel="alternate" type="text/html" title="AI这些年的进步，主要靠的是什么" /><published>2025-12-27T17:35:00-08:00</published><updated>2025-12-27T17:35:00-08:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2025/12/27/ai</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2025/12/27/ai/"><![CDATA[<p>最近读到一篇有意思的论文 <a href="https://arxiv.org/pdf/2511.21622">On the Origin of Algorithmic Progress in AI</a>，结论有点出乎意料。</p>

<!--more-->

<p>从2012到2023年，训练同样性能的模型，需要的算力降低了大约22,000倍。</p>

<p>这个数字挺夸张的。那这22,000倍的提升是怎么来的？论文作者做了一堆实验，把Transformer里那些”现代改进”一个个拆开来看 - SwiGLU激活函数、RoPE位置编码、各种Norm层、学习率调度、Adam优化器等等。</p>

<p>结果发现了些意外的东西。</p>

<h2 id="小改进的贡献没那么大">小改进的贡献没那么大</h2>

<p>论文作者在小规模模型（360万参数）上做了实验，测试了各种”现代改进”的实际效果：</p>

<ul>
  <li>SwiGLU激活函数：1.17倍</li>
  <li>RoPE位置编码：1.44倍</li>
  <li>Pre-RMSNorm归一化：1.87倍</li>
  <li>AdamW优化器（相比SGD）：1.87倍</li>
  <li>学习率调度：几乎没区别（&lt;1.05倍）</li>
</ul>

<p>把这些改进全加起来，效率提升不到10倍。那剩下的2000多倍从哪来的？</p>

<h2 id="transformer的规模效应">Transformer的规模效应</h2>

<p>Transformer不是一开始就吊打LSTM的，而是越大越强。</p>

<p>小规模时（10¹⁵ FLOPs），Transformer比LSTM强6.28倍，优势不算特别明显。但随着规模增长，这个优势会越来越大。</p>

<p>也就是说，算力不够的话，你根本看不出Transformer有多强。</p>

<p>Chinchilla也是类似。Kaplan scaling是模型大数据少，Chinchilla是模型和数据等比例增长。大规模下Chinchilla明显更省算力，但小规模时差别不大。</p>

<p>论文最后算出，能解释的效率提升大约是6,930倍（不是之前估计的22,000倍）。更关键的是，这6,930倍里有91%来自两个规模依赖的变化：</p>

<ol>
  <li>LSTM到Transformer的架构转变（贡献了68%）</li>
  <li>Kaplan到Chinchilla的scaling策略调整（贡献了剩余的大部分）</li>
</ol>

<p><img src="https://harrychen.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/2025-12-28-104604.png" alt="AI效率提升的来源分布" /></p>

<p><em>图：AI效率提升的来源 - 规模依赖的架构变化占主导</em></p>

<h2 id="所以">所以</h2>

<p>过去十来年AI的飞跃，主要不是靠那些精巧的训练技巧堆出来的，而是靠少数几个只有在大规模下才能发挥作用的结构性变化。</p>

<p><img src="https://harrychen.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/2025-12-28-104553.png" alt="世界实际GDP增长曲线" /></p>

<p><em>工业革命后的GDP增长曲线 - 真正的质变来自生产方式的根本变革</em></p>

<p>没有足够的算力，很多”先进算法”的优势根本体现不出来。小规模下看着有效的改进，放到工业规模可能也就那样。</p>

<p>小的算法改进当然也有价值，但想要质的飞跃，还是得靠那些能在大规模下发挥作用的创新，以及支撑这些创新的算力。</p>

<p>技术发展从来都不是线性的。工业革命之前，人类发展了几千年，工艺不断进步，工匠技艺越来越好，但本质上生产力没提升多少。真正的质变来自蒸汽机、纺织机、炼钢技术这些生产方式的根本变革。</p>

<p>AI现在有点这个感觉。真正改变游戏的，不是那些小改进，而是在大规模下才能发挥优势的结构性变革，还有支撑这些变革的”蒸汽机”——算力。</p>

<p>说白了：力大砖飞。</p>

<hr />

<p>论文链接：<a href="https://arxiv.org/pdf/2511.21622">On the Origin of Algorithmic Progress in AI</a></p>]]></content><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><category term="技术" /><summary type="html"><![CDATA[最近读到一篇有意思的论文 On the Origin of Algorithmic Progress in AI，结论有点出乎意料。]]></summary></entry><entry><title type="html">Life’s Quiet Transformations - Reflections on 2025</title><link href="http://chenxiaohui.me/2025/12/21/lifes-quiet-transformations-reflections-on-2025/" rel="alternate" type="text/html" title="Life’s Quiet Transformations - Reflections on 2025" /><published>2025-12-21T06:00:00-08:00</published><updated>2025-12-21T06:00:00-08:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2025/12/21/lifes-quiet-transformations-reflections-on-2025</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2025/12/21/lifes-quiet-transformations-reflections-on-2025/"><![CDATA[<p>好久没写东西了，想记录一下最近的变化。</p>

<!--more-->

<h2 id="生活的变化">生活的变化</h2>

<p>说起来也挺神奇的，前几年尤其疫情那段时间，每天就是起床、工作、吃饭、睡觉，感觉日子都是一个样。时间过得很慢，又好像什么都没发生。</p>

<p>去年结婚了，今年要当爸爸了。说实话这些事来得挺突然的，虽然也不能说完全没准备，但真的发生了还是有点懵。你总觉得还需要再等等，再准备准备，但生活不等人，该来的时候就来了。</p>

<p>结婚之前想的挺多，觉得会有很大变化。实际上倒也还好，就是多了个人一起过日子，有什么事能商量着来，不用一个人扛。现在想到要有孩子了，才觉得真的不一样了。开始想一些以前不会想的事，比如学区、教育、未来十几年的规划这些。”责任”这词以前听着挺虚的，现在感觉沉甸甸的。</p>

<p><img src="https://harrychen.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/2025-12-21-181444.png" alt="" />
<em>我的猫猫越来越可爱了</em></p>

<h2 id="关于博客更新">关于博客更新</h2>

<p>这博客好久没更新了，翻了翻上一篇都不知道多久之前了。一个原因是工作忙，生活也挺单调的，感觉没啥可写的。每天上班下班，回家就累了，也懒得动笔。</p>

<p>另一个原因是这博客更新太麻烦了。虽然当时搭起来还挺满意的，访问也快，但要写东西得折腾一堆工具 —— rake、ruby、bundler 啥的。上次更新为了修点问题升级了 Octopress，光处理升级后的兼容性就搞了一下午。主题配置变了，插件用法也不一样了，各种调。</p>

<p>那次之后就更不想动了，一想到这些破事就头疼。很多技术博客最后都荒了，大概就是这个原因 —— 不是没得写，是写起来太累。</p>

<p>不过现在好多了，有 AI 帮忙。配置问题直接问，环境问题让它诊断，写文章也能帮着组织下思路。虽然还是得自己写，但至少不用为那些技术细节头疼了。</p>

<h2 id="2025-总结">2025 总结</h2>

<p>今年最大的事就是换了方向和团队。虽然还在同一家公司，但做的事和合作的人都不一样了。</p>

<p>刚开始那几个月真是手忙脚乱。新方向要摸索，新业务要熟悉，团队文化也不太一样。每天都在学新东西，每天都有新问题。说不焦虑是假的，总担心自己搞不定。不过另一方面也挺兴奋的，终于跳出舒适区了。</p>

<p>工作还是一样忙，压力也没少，但感觉不太一样了。以前是熟悉的方向，知道会发生什么，怎么解决。现在虽然每天都是新问题，但慢慢摸出了套路。这种感觉挺久违的，好像又在成长了。</p>

<p>这一年挺快的，也挺充实的。</p>

<h2 id="展望-2026">展望 2026</h2>

<p>明年最重要的事当然是孩子要出生了。网上看了不少育儿的东西，也和朋友聊过，但我知道真到时候肯定还是会手忙脚乱。不过也就这样了，走一步看一步吧。紧张是肯定的，但也挺期待的。</p>

<p>工作上希望能再进步一些。现在做的方向还有很多不懂的，得继续啃。</p>

<p>有了孩子之后时间肯定更紧张。现在还想不清楚怎么安排，到时候再说吧。</p>

<p>博客的话，希望能保持更新吧。不一定写很长的技术文章，记录点生活也行。多年后回头看，这些文字应该挺有意思的。</p>

<p>2025 变化挺大，2026 估计更忙。先这样吧。</p>

<hr />

<h2 id="english-version">English Version</h2>

<p>Haven’t written anything in a while. Thought I’d jot down some recent changes.</p>

<p>The past few years, especially during the pandemic, every day felt the same - wake up, work, eat, sleep, repeat. Time moved slowly yet nothing seemed to happen.</p>

<p>Got married last year, having a baby this year. Honestly it all happened pretty fast. You always think you need more time to prepare, but life doesn’t wait.</p>

<h3 id="about-the-blog">About the Blog</h3>

<p>Haven’t updated this blog in forever. Part of it was being busy with work and not having much to say. The other part - updating this thing is such a pain. You need to deal with rake, ruby, bundler and all that stuff. Last time I tried updating, I upgraded Octopress and spent a whole afternoon just fixing compatibility issues. After that I just didn’t want to deal with it anymore.</p>

<p>It’s better now with AI help though. At least I don’t have to wrestle with all the technical details.</p>

<h3 id="2025">2025</h3>

<p>Biggest thing this year was switching to a new direction and team. Still at the same company, but different work and different people. The first few months were rough - new direction to figure out, new business to learn, different team culture. Every day was something new. Stressful, but also kind of exciting.</p>

<p>Work’s still busy and stressful, but it feels different. Like I’m growing again.</p>

<h3 id="2026">2026</h3>

<p>Next year the baby’s coming. That’s the big one. I’m nervous but also looking forward to it.</p>

<p>Work-wise, still a lot to learn in my new area. And with a kid on the way, no idea how I’ll manage my time. We’ll see.</p>

<p>Hoping to keep updating this blog too. Even if it’s just short notes about life. Years later it’ll be nice to look back on.</p>]]></content><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><category term="生活" /><summary type="html"><![CDATA[好久没写东西了，想记录一下最近的变化。]]></summary></entry><entry><title type="html">大模型时代的一些感想</title><link href="http://chenxiaohui.me/2025/12/21/reflections-on-the-age-of-large-models/" rel="alternate" type="text/html" title="大模型时代的一些感想" /><published>2025-12-21T06:00:00-08:00</published><updated>2025-12-21T06:00:00-08:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2025/12/21/reflections-on-the-age-of-large-models</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2025/12/21/reflections-on-the-age-of-large-models/"><![CDATA[<p>这个博客好久没更新了，时间过去了快有四五年了吧。中间经历了疫情，疫情过后感觉什么都变了，整个世界好像进入了一个完全不同的时代。</p>

<p><img src="/assets/images/ai-tools-transition.jpg" alt="AI 时代" /></p>

<p>经济和社会发展这些年感觉有点停滞，但AI这块变化太大了。2022年底ChatGPT刚出来的时候还只是个新鲜玩意，到现在我写代码、写文档基本离不开它了。</p>

<p>说实话，用大模型的时候偶尔会有种奇怪的感觉——这玩意好像真的懂我在说什么。</p>

<p>以前的AI感觉就是个工具，但现在用着大模型，有时候会想，会不会哪天人反而变成AI的工具了？这不是开玩笑，是真的有这种担忧。</p>

<p>想起来之前看过的美剧《疑犯追踪》，里面就讲AI无处不在地监控和帮助人类的故事。感觉离那个世界真的不远了。</p>

<p>虽然科幻里想象的机器人大战没发生，但变化已经在发生了。我身边做翻译的朋友去年就转行了，客户直接用AI翻译然后找人校对，价格压到原来的三分之一。这种事以后只会越来越多。</p>

<p>未来会怎样？说实话我也不知道。但与其焦虑，不如先把手边的事做好。</p>

<p>重新开始写这个博客，也算是逼自己多想想这些事吧。</p>]]></content><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><category term="技术" /><summary type="html"><![CDATA[这个博客好久没更新了，时间过去了快有四五年了吧。中间经历了疫情，疫情过后感觉什么都变了，整个世界好像进入了一个完全不同的时代。 经济和社会发展这些年感觉有点停滞，但AI这块变化太大了。2022年底ChatGPT刚出来的时候还只是个新鲜玩意，到现在我写代码、写文档基本离不开它了。 说实话，用大模型的时候偶尔会有种奇怪的感觉——这玩意好像真的懂我在说什么。 以前的AI感觉就是个工具，但现在用着大模型，有时候会想，会不会哪天人反而变成AI的工具了？这不是开玩笑，是真的有这种担忧。 想起来之前看过的美剧《疑犯追踪》，里面就讲AI无处不在地监控和帮助人类的故事。感觉离那个世界真的不远了。 虽然科幻里想象的机器人大战没发生，但变化已经在发生了。我身边做翻译的朋友去年就转行了，客户直接用AI翻译然后找人校对，价格压到原来的三分之一。这种事以后只会越来越多。 未来会怎样？说实话我也不知道。但与其焦虑，不如先把手边的事做好。 重新开始写这个博客，也算是逼自己多想想这些事吧。]]></summary></entry><entry><title type="html">在上海</title><link href="http://chenxiaohui.me/2021/03/21/at_shanghai/" rel="alternate" type="text/html" title="在上海" /><published>2021-03-21T22:22:00-07:00</published><updated>2021-03-21T22:22:00-07:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2021/03/21/at_shanghai</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2021/03/21/at_shanghai/"><![CDATA[<p>感觉比北京要精致多了。天气不见得好多少，这几天看外面都是雾蒙蒙的，外滩看着也属于分辨率不高的状态。但是城市管理的细节还是比北京到位，堵车是一样的堵，可能没有北京司机那么大的情绪？反正是交通警力足够多，鸡贼司机少不少。</p>

<p><img src="https://harrychen.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/2021-03-21-142437.jpg" alt="" /></p>

<p><img src="https://harrychen.oss-cn-beijing.aliyuncs.com/2021-03-21-142500.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><category term="生活" /><summary type="html"><![CDATA[感觉比北京要精致多了。天气不见得好多少，这几天看外面都是雾蒙蒙的，外滩看着也属于分辨率不高的状态。但是城市管理的细节还是比北京到位，堵车是一样的堵，可能没有北京司机那么大的情绪？反正是交通警力足够多，鸡贼司机少不少。]]></summary></entry><entry><title type="html">inline static的成员初始化</title><link href="http://chenxiaohui.me/2021/03/21/inline_static_since_c++17/" rel="alternate" type="text/html" title="inline static的成员初始化" /><published>2021-03-21T19:49:00-07:00</published><updated>2021-03-21T19:49:00-07:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2021/03/21/inline_static_since_c++17</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2021/03/21/inline_static_since_c++17/"><![CDATA[<p>c++非静态变量可以直接在定义的时候初始化。这个算是比较简单的构造方式，相当于对初始化列表的优化，可以认为是初始化列表的一个简单的写法。</p>

<p>比如</p>

<div class="language-cpp highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="cp">#pragma once
</span><span class="k">class</span> <span class="nc">File</span> <span class="p">{</span>
  <span class="nl">private:</span>
    <span class="k">const</span> <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">string</span> <span class="n">filename</span> <span class="o">=</span> <span class="s">"test"</span><span class="p">;</span>
  <span class="nl">public:</span>
    <span class="kt">void</span> <span class="n">print</span><span class="p">()</span> <span class="k">const</span> <span class="p">{</span>
      <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">cout</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">filename</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">endl</span><span class="p">;</span>
    <span class="p">}</span>
<span class="p">};</span>
</code></pre></div></div>

<p>而静态变量不太一样。静态变量本身定义跟声明是分开的，这本来也合理，所以在不同的编译单元里面，静态变量可以各自实现，当然相互影响。一般情况下因为.h和 .cpp的相互对应，也不会出现多次包含之后定义的重复的问题。</p>

<p>但是static变量毕竟是可以寻址的，从这个角度看，一个头文件如果包含了定义和声明，同时被多个编译单元包含，还是会出现multiple definition的问题。</p>

<div class="language-cpp highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="cp">#pragma once
</span><span class="k">class</span> <span class="nc">File</span> <span class="p">{</span>
  <span class="nl">private:</span>
    <span class="k">static</span> <span class="kt">char</span> <span class="n">filename</span><span class="p">[];</span>
  <span class="nl">public:</span>
    <span class="kt">void</span> <span class="n">print</span><span class="p">()</span> <span class="k">const</span> <span class="p">{</span>
      <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">cout</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">filename</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">endl</span><span class="p">;</span>
    <span class="p">}</span>
<span class="p">};</span>

<span class="kt">char</span> <span class="n">File</span><span class="o">::</span><span class="n">filename</span><span class="p">[]</span> <span class="o">=</span> <span class="s">"file.txt"</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<p>静态的const变量因为不涉及修改，可以认为编译期能确定，所以可以直接在定义的时候声明。同时c++11提供了constexpr来现实说明编译期可以确定。但是constexpr不能支持复杂类型。</p>

<p>比如：</p>

<div class="language-cpp highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="cp">#pragma once
</span><span class="k">class</span> <span class="nc">File</span> <span class="p">{</span>
  <span class="nl">private:</span>
  <span class="k">static</span> <span class="k">const</span> <span class="kt">int</span> <span class="n">file_size</span> <span class="o">=</span> <span class="mi">1025</span><span class="p">;</span>
  <span class="nl">public:</span>
    <span class="kt">void</span> <span class="n">print</span><span class="p">()</span> <span class="k">const</span> <span class="p">{</span>
      <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">cout</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">filename</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">endl</span><span class="p">;</span>
    <span class="p">}</span>
<span class="p">};</span>
</code></pre></div></div>

<p>所以c++17继续从编译器层面支持了多个编译单元对static的展开，也就是inline变量，是的，不只是函数，变量本身也可以inline了。</p>

<p>比如：</p>

<div class="language-cpp highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="cp">#pragma once
</span><span class="k">class</span> <span class="nc">File</span> <span class="p">{</span>
  <span class="nl">private:</span>
    <span class="c1">// static constexpr std::string filename = "test";//not supported</span>
    <span class="kr">inline</span> <span class="k">static</span> <span class="k">const</span> <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">string</span> <span class="n">filename</span> <span class="o">=</span> <span class="s">"test"</span><span class="p">;</span><span class="c1">//c++17 supported</span>
  <span class="nl">public:</span>
    <span class="kt">void</span> <span class="n">print</span><span class="p">()</span> <span class="k">const</span> <span class="p">{</span>
      <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">cout</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">filename</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">endl</span><span class="p">;</span>
    <span class="p">}</span>
<span class="p">};</span>

</code></pre></div></div>

<p>同样支持非const的static初始化，比如：</p>

<div class="language-cpp highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>
<span class="cp">#pragma once
</span><span class="k">class</span> <span class="nc">File</span> <span class="p">{</span>
  <span class="nl">private:</span>
    <span class="k">static</span> <span class="kt">char</span> <span class="n">filename</span><span class="p">[];</span>
  <span class="nl">public:</span>
    <span class="kt">void</span> <span class="n">print</span><span class="p">()</span> <span class="k">const</span> <span class="p">{</span>
      <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">cout</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">filename</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">endl</span><span class="p">;</span>
    <span class="p">}</span>
<span class="p">};</span>

<span class="kr">inline</span> <span class="kt">char</span> <span class="n">File</span><span class="o">::</span><span class="n">filename</span><span class="p">[]</span> <span class="o">=</span> <span class="s">"file.txt"</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<p>或者</p>

<div class="language-cpp highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">class</span> <span class="nc">File</span> <span class="p">{</span>
  <span class="nl">private:</span>
    <span class="kr">inline</span> <span class="k">static</span> <span class="kt">char</span> <span class="n">filename</span><span class="p">[]</span> <span class="o">=</span> <span class="s">"file.txt"</span><span class="p">;</span>
  <span class="nl">public:</span>
    <span class="kt">void</span> <span class="n">print</span><span class="p">()</span> <span class="k">const</span> <span class="p">{</span>
      <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">cout</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">filename</span> <span class="o">&lt;&lt;</span> <span class="n">std</span><span class="o">::</span><span class="n">endl</span><span class="p">;</span>
    <span class="p">}</span>
<span class="p">};</span>

</code></pre></div></div>

<p>感觉并不是很有用，主要是支持了static const std::string的定义初始化?</p>]]></content><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><category term="技术" /><summary type="html"><![CDATA[c++非静态变量可以直接在定义的时候初始化。这个算是比较简单的构造方式，相当于对初始化列表的优化，可以认为是初始化列表的一个简单的写法。 比如 #pragma once class File { private: const std::string filename = "test"; public: void print() const { std::cout &lt;&lt; filename &lt;&lt; std::endl; } }; 而静态变量不太一样。静态变量本身定义跟声明是分开的，这本来也合理，所以在不同的编译单元里面，静态变量可以各自实现，当然相互影响。一般情况下因为.h和 .cpp的相互对应，也不会出现多次包含之后定义的重复的问题。 但是static变量毕竟是可以寻址的，从这个角度看，一个头文件如果包含了定义和声明，同时被多个编译单元包含，还是会出现multiple definition的问题。 #pragma once class File { private: static char filename[]; public: void print() const { std::cout &lt;&lt; filename &lt;&lt; std::endl; } }; char File::filename[] = "file.txt"; 静态的const变量因为不涉及修改，可以认为编译期能确定，所以可以直接在定义的时候声明。同时c++11提供了constexpr来现实说明编译期可以确定。但是constexpr不能支持复杂类型。 比如： #pragma once class File { private: static const int file_size = 1025; public: void print() const { std::cout &lt;&lt; filename &lt;&lt; std::endl; } }; 所以c++17继续从编译器层面支持了多个编译单元对static的展开，也就是inline变量，是的，不只是函数，变量本身也可以inline了。 比如： #pragma once class File { private: // static constexpr std::string filename = "test";//not supported inline static const std::string filename = "test";//c++17 supported public: void print() const { std::cout &lt;&lt; filename &lt;&lt; std::endl; } }; 同样支持非const的static初始化，比如： #pragma once class File { private: static char filename[]; public: void print() const { std::cout &lt;&lt; filename &lt;&lt; std::endl; } }; inline char File::filename[] = "file.txt"; 或者 class File { private: inline static char filename[] = "file.txt"; public: void print() const { std::cout &lt;&lt; filename &lt;&lt; std::endl; } }; 感觉并不是很有用，主要是支持了static const std::string的定义初始化?]]></summary></entry><entry><title type="html">李显龙的一个演讲</title><link href="http://chenxiaohui.me/2021/03/14/lee_hsien_loong_speech/" rel="alternate" type="text/html" title="李显龙的一个演讲" /><published>2021-03-14T18:58:00-07:00</published><updated>2021-03-14T18:58:00-07:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2021/03/14/lee_hsien_loong_speech</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2021/03/14/lee_hsien_loong_speech/"><![CDATA[<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/xEeFZ1ceEVY" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe>

<p>从里面能看到新加坡一贯的社会治理理念，里面关于养老的一些设计，关于大家长式的执政理念，都有比较到位的体现。</p>]]></content><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><category term="生活" /><summary type="html"><![CDATA[从里面能看到新加坡一贯的社会治理理念，里面关于养老的一些设计，关于大家长式的执政理念，都有比较到位的体现。]]></summary></entry><entry><title type="html">美国对Youtuber收税的影响</title><link href="http://chenxiaohui.me/2021/03/13/us_tax_on_youtube/" rel="alternate" type="text/html" title="美国对Youtuber收税的影响" /><published>2021-03-13T20:14:00-08:00</published><updated>2021-03-13T20:14:00-08:00</updated><id>http://chenxiaohui.me/2021/03/13/us_tax_on_youtube</id><content type="html" xml:base="http://chenxiaohui.me/2021/03/13/us_tax_on_youtube/"><![CDATA[<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/TbYpKlabY3k" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen=""></iframe>

<p>最近看有的youtuber收到了美国的海外课税单，具体细节上面的up主已经讲很清楚了。
这里主要分析下对海外的影响。</p>

<p>首先这种税如果确定的推进下去，相当于是长臂管辖的2.0版本。1.0版本的长臂管辖大家应该还有印象，比如华为孟晚舟事件，Tiktok事件。2.0的长臂管辖扩大了美国在全球的剥削范围，只是没有1.0那么致命。美元的全球霸权已经不够了，放水放太多了导致全球对美元信心下降，同时美元贬值美联储也不能坐视不理，通胀这么下去，美联储肯定还是要加息的，但是现在这么印钱发救济金，美债是要创新高的。而加息之后美债的压力肯定要上去，从这个角度看，节流不了那就开源，Biden的全球收税也就可以理解了。毕竟收国内的税压力太大了，那就收不影响选票的税呗。</p>

<p>从另外一个角度想，如果推行的下去的话，避税就已经不是一个本地行业了，避税行业即将国际化。尤其对全球的科技公司会带来长远的影响，现在在开曼群岛，百慕大注册的公司可能会被美国盯上。Tiktok的例子可能会有其他的版本，比如以美国市场准入为条件，不限制你必须把公司卖给美国，但是对这家公司的海外营收收取更高的税，相当于把营业税转嫁成了消费税。相反的，不注册在美国本土但是涉足美国市场的公司，可能会被要求实体注册在美国本土，从而导致更多的公司需要为美国市场拆分一个实体，否则这个平台就变成了美国平台，平台上的用户都被加了一道美国消费税。</p>

<p>另外，BTC可能会创新高吧，倒逼支付手段的匿名化来避免海外课税。</p>]]></content><author><name>Harry Chen</name><email>sdqxcxh@gmail.com</email></author><category term="生活" /><summary type="html"><![CDATA[最近看有的youtuber收到了美国的海外课税单，具体细节上面的up主已经讲很清楚了。 这里主要分析下对海外的影响。 首先这种税如果确定的推进下去，相当于是长臂管辖的2.0版本。1.0版本的长臂管辖大家应该还有印象，比如华为孟晚舟事件，Tiktok事件。2.0的长臂管辖扩大了美国在全球的剥削范围，只是没有1.0那么致命。美元的全球霸权已经不够了，放水放太多了导致全球对美元信心下降，同时美元贬值美联储也不能坐视不理，通胀这么下去，美联储肯定还是要加息的，但是现在这么印钱发救济金，美债是要创新高的。而加息之后美债的压力肯定要上去，从这个角度看，节流不了那就开源，Biden的全球收税也就可以理解了。毕竟收国内的税压力太大了，那就收不影响选票的税呗。 从另外一个角度想，如果推行的下去的话，避税就已经不是一个本地行业了，避税行业即将国际化。尤其对全球的科技公司会带来长远的影响，现在在开曼群岛，百慕大注册的公司可能会被美国盯上。Tiktok的例子可能会有其他的版本，比如以美国市场准入为条件，不限制你必须把公司卖给美国，但是对这家公司的海外营收收取更高的税，相当于把营业税转嫁成了消费税。相反的，不注册在美国本土但是涉足美国市场的公司，可能会被要求实体注册在美国本土，从而导致更多的公司需要为美国市场拆分一个实体，否则这个平台就变成了美国平台，平台上的用户都被加了一道美国消费税。 另外，BTC可能会创新高吧，倒逼支付手段的匿名化来避免海外课税。]]></summary></entry></feed>