<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 世情百态 | CXH.ME]]></title>
  <link href="http://cxh.me/category/shi-qing-bai-tai/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://cxh.me/"/>
  <updated>2015-02-01T19:11:18+08:00</updated>
  <id>http://cxh.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Harry Chen]]></name>
    <email><![CDATA[sdqxcxh@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我的治牙经历]]></title>
    <link href="http://cxh.me/2015/02/01/experience-of-curing-my-teeth/"/>
    <updated>2015-02-01T17:02:00+08:00</updated>
    <id>http://cxh.me/2015/02/01/experience-of-curing-my-teeth</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>  2015.1.12，生日，去做了第一轮刮治的第一次治疗。痛不欲生啊。</p>

<p>  11月的时候查出来牙周有问题，其实很早就觉得不好了，洗牙之前没去看。洗牙的时候拍了牙片，槽骨吸收的很厉害了。中间又拖了两个月，一个是忙，一个是没挂上号，终于上周去北大口腔挂了号。医生说很严重，侵袭性牙周炎，牙周袋太深，可能还是得手术。</p>

<p>  今天第一次刮治。感慨牙这个东西，不意识到的时候不会觉得他的重要，上周探完牙周袋深度就疼了一个周，这次更是痛不欲生的感觉，打了麻药还是这样。而且奇怪的是手刮并不怎么疼，疼的还是超声洗牙石的部分。唯一的安慰是大夫态度都不错。牙科的大夫mm居多，虽然带着口罩都看不清楚长相&hellip;</p>

<p>  以前还是不重视啊。家庭上也整体不重视。中国还是有很多落后的地方，理念上这么多年都没有更新过来。联想到公务员热和中国父母普遍的求稳定，觉得理念真是落后太多了。至于过年各种嘘寒问暖的亲戚&hellip;哎，你们没有隐私这个观念么&hellip;还好我家人父母不太执着这些事情，就是说说算了&hellip;或者我压根没当真过..</p>

<p>  总的来说。长大了，要慢慢消除家庭的影响。有独立的思考了，就要慢慢消除教育的影响。离开了熟悉的环境，就要慢慢消除文化的影响。保持一个open的心态，不断质疑以前形成的思维定势，才能走出去，走的远。</p>

<hr />

<p>  此贴持续更新，毕竟还有四到五轮的刮治，每轮又要分多次，之后如果做牙周手术，又有得受了。立贴为记录吧。</p>

<p>  今天才注意到北大口腔的字还是老江题的。联想到今天疼爽了的经历，真是excited啊</p>

<p>  <img class="img-polaroid center" src="/images/2015/excited.png"></p>

<hr />

<p>  第二次刮治，右上右下。倒是比第一次疼痛减轻多了，不过上次刮治之后都是臼齿吃饭，这下吃饭比较成问题。另外麻药的持久感好强，感觉右半边脸好像不存在一样。</p>

<p>  下周继续。第一轮三次完成。大夫比较辛苦。</p>

<hr />

<p>  第一轮第三次结束，医生说好多了，至少肿退下去了。买了牙缝刷每天饭后刷，还是能刷出一些刷牙刷不到的东西。下次检查年后了，抽空去拔个智齿。</p>

<hr />

<p>  今天想去拔智齿。经历了这样的流程：感冒不能拔->周日好的差不多了->早晨没起来->7点半出发去北大口腔第三门诊->被告知外科不现场挂号只能预约->北医三院，屏幕直接显示没号->海淀医院，被告知没号->中关村医院，成功挂号，拔牙医生只有周一到周六在->回，over。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[新的征途]]></title>
    <link href="http://cxh.me/2015/01/12/new-startup/"/>
    <updated>2015-01-12T23:17:00+08:00</updated>
    <id>http://cxh.me/2015/01/12/new-startup</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>  晚上去看了《一代宗师》3D。3D效果比较一般，基本是字幕3D。但是感觉依然是王家卫那种感觉。故事讲的更清楚了，但是也就少了很多想象的空间。</p>

<p>  突然觉得嘉华还不错，会员生日可以免费观影一场，还有爆米花套餐。最近心情抑郁，突然收到这个gift，觉得幸福感好高。就像昨天收到快递里面有个卖家送的幸运豆就高兴了好久。不是低潮的时候往往忽视这些细小的幸福。</p>

<p>  最近总在回想人生走过的路，觉得多走了好多弯路。说人生无悔，都是赌气的话。人生若是真的无悔，那该多无趣啊。宫二的这句话，确实勾起了很多感触。27岁的生日，新的开始。全新的自己，打点行装，坚定的走下去。</p>

<p>  <img class="img-polaroid center" src="/images/2015/yidaizongshi.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[致我的生日]]></title>
    <link href="http://cxh.me/2015/01/12/to-my-birthday/"/>
    <updated>2015-01-12T00:11:00+08:00</updated>
    <id>http://cxh.me/2015/01/12/to-my-birthday</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>  要27了。</p>

<p>  突然有很多感慨，自从不怎写字之后也不怎么愿意表达了。习惯了工作占据大部分时间。好在工作也不见得完全是工作，还是有兴趣的成分在里面，重合度就看心情了。但是工作多了就有种麻木的感觉，觉得似乎不是我想要的人生。</p>

<p>  时代发展好快。这似乎已经不是个小资的时代。从学生时代走过来，毕业的热闹一过去，感觉立马进入了快车道。这一年马不停蹄，一身风尘一身疲惫。去阿里就不是什么明智的选择，当时可能是头脑一热吧，也可能是觉得很不屑研究生跟着导师做的东西，非要找一个技术上（看起来）高深莫测的地方。一年下来觉得开始是有兴趣，后来感觉是个挑战，最后感觉就是负担的。跳槽之后心境平和多了，现在至少已经不恨或者不黑什么了，这点还是挺感激张老板和我们组的。人嘛，到了奔三的年纪，还是要客观一些。</p>

<p>  最近过得有些抑郁。以前无论什么事情都没觉得怎么样，牙这个事情真是无力吐槽。明天去定治疗方案。所以牙好的亲们，这是一笔财富啊，想吃点好的就吃吧，不要在乎钱。</p>

<p>  晚上在搜狐的楼上，看着夕阳晚霞雾霾，觉得真是感慨。从毕业过来快十年了，似乎有所收获，又似乎一事无成。被卷在时代的洪流里面，想抓住什么又没有方向。不过也正常。鸡汤的东西读多了，就不容易被忽悠了，这个时代哪有那么多高大上的故事，每一点成长都是在无比纠结里面过来的。</p>

<p>  不过好在还年轻，心态还年轻。慢慢终于可以把自己放到一个独立的位置上，觉得如此就自由了很多。想走什么路，不用在瞻前顾后。总想着回来，就走不远哪。</p>

<p>  好没有逻辑。</p>

<p>  不过也不需要逻辑了。该治牙治牙，该工作工作，该生活生活。本来就没有什么逻辑。趁年轻，想做什么就去做。</p>

<p>  嗯。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[永不分开，世界的爱]]></title>
    <link href="http://cxh.me/2014/09/08/the-love-of-the-world/"/>
    <updated>2014-09-08T20:03:00+08:00</updated>
    <id>http://cxh.me/2014/09/08/the-love-of-the-world</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>  这应该算是很古老很古老的一首歌了，当时赵薇还是个青涩的小燕子。2000年的时候还在上初中，实在不理解新千年的意义。现在回想起来，新千年的到来，对人类来说，实在是个有着难以名状的意义。20世纪前半叶的多灾多难，后半叶的冷战阴云，没有哪个世纪会产生如此重大的人类群体性灾难。旧的秩序被打破，核战争的阴云，武器发展到批量化的收割人命，20世纪可能是人类历史上绝无仅有一个世纪。</p>

<p>  从这个角度想，这首歌真是充满了感慨。停留在20世纪的末尾，回首这一个多灾多难的世纪，看人类从错误中反省，最终一起站在新千年的入口展望未来。某种意义上说，人类第一次站在一起迎接和平，憧憬未来。这其中的意味可能只有经历过苦难的人才体会的出来，虽然2000年的时候局部战争依然在进行着。</p>

<p>  一首歌的意味只有联想到背景才体会得到啊，不知道有多少人还记得这首歌了。不妨回味。</p>

<p>  <embed src="http://player.yinyuetai.com/video/player/438643/v_0.swf" quality="high" width="480" height="334" align="middle"  allowScriptAccess="sameDomain" allowfullscreen="true" type="application/x-shockwave-flash"></embed></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[暴力街区13]]></title>
    <link href="http://cxh.me/2014/08/17/brick-mansions/"/>
    <updated>2014-08-17T20:39:00+08:00</updated>
    <id>http://cxh.me/2014/08/17/brick-mansions</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>   <img class="img-polaroid center" src="/images/2014/brick_mansions.jpg"></p>

<p>   虽说是翻拍，但是也不能一模一样啊，这剧情的相似度不是一般的高啊&hellip;.</p>

<p>   而且第二部的时候我就不理解，如果要引爆一个炸弹，直接倒计时爆炸就行了，干嘛要派一个人进去再输入一个引爆密码？剧情可从来没说炸弹送进去的时候就知道会被发射回来。</p>

<p>   还有，不要黑我大底特律&hellip;</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
